# Процессы работы команд

::: tip 
В этом разделе описаны процессы работы команд в Smart Education Lab ИТИС КФУ.
:::

## Глоссарий
* **Teamlead** - участник команды разработки проекта. Отвечает за распределение и выполнение задач командой в целом, а также за качество реализации проекта. Общается с заказчиком и заинтересованными лицами. Teamlead также принимает участие в разработке проекта.
* **Участники команды разработки** - занимаются непосредственно разработкой и развитием проекта. Могут выполнять определенную роль (бекенд-разработчик, фронтенд-разработчик, дизайнер...) [на втором курсе все участники команды должны быть в первую очередь разработчиками]
* **Менеджер** – помогает команде по организационным вопросам, отвечает за качество реализации проекта. Периодически проводит встречи с командой, чтобы узнать текущий статус развития проекта.
* **Руководители лаборатории -** курируют развитие всех проектов в целом.
  
## Команда
* В команде работают **до 5 человек**
* В команде должен быть один **Teamlead**
* У каждой команды будет менеджер, который будет контролировать процесс разработки и с которым можно будет обсуждать детали реализации проекта.
* За качество (а значит и за тестирование проекта) отвечает Teamlead

## Процесс разработки
1. В столбце Todo находятся задачи для выполнения в рамках данного спринта
2. Исполнитель переносит задачу в Doing, когда начинает выполнение этой задачи
3. Создается ветка для выполнения этой задачи (feature/TASK_NUMBER)
4. После завершения выполнения задачи создается merge request
   1. в названии merge request пишется краткое описание изменений
   2. в конце добавляется номер задачи в формате `#N` (вместо `N` - номер задачи)
5. Исполнитель ставит другого члена команды в качестве reviewer, другой член команды проверяет код
6. После того, как код проверен (нажата кнопка "Approve"), исполнитель сливает мержреквест в основную ветку и проверяет, что проект после вливания задачи, успешно задеплоился на сервер
7. Карточка задачи переносится в Test
8. Функционал проверяется тимлидом. Карточка переносится в Done, если все работает, или в Todo с комментарием о проблемах.

## Задачи - [Gitlab Issues](https://gitlab.com)
### Статусы
соответствуют столбцам на доске

* **Backlog (Open)** - планируется когда-либо (карточки должны стоять в порядке приоритетов выполнения: самое срочное и важное - сверху)
* **Todo** - планируется сделать на этой неделе (цвет `#6699cc`)
* **Doing** - делается в данный момент (цвет `#009966`)
* **Test** - тестируются (цвет `#eee600`)
* **Done (Closed)** - готовы

Должна быть красная метка **Bug** (цвет `#dc143c`) для учета багов в проекте.

_Если метки не созданы в проекте, их нужно создать с цветами, указанными выше._
### Спринты

Работаем по спринтам длиной в неделю, т. е. каждую неделю вы должны показывать небольшое приращение вашего проекта.

Задачи, запланированные на спринт, ставятся в столбец **Todo**. В конце спринта все задачи по спринту должны быть в столбце **Done**.

### 1 человек - 1 неделя - (минимум) 1 задача

Задачи должны планироваться и выполняться по принципу: 1 человек - 1 неделя - (минимум) 1 задача. То есть каждый человек должен выполнить минимум одну задачу в течение недели.

Если возникают какие-то проблемы (не получается что-то сделать, не успеваете реализовать задачу в срок...), то об этом нужно сразу же сообщать в общий чат команды.

Объем этой задачи должен быть достаточным, чтобы эту задачу действительно можно было выполнять в течение недели (переименование поля, исправление опечатки и подобные простые вещи не считаются достаточным объемом работ).

Если все хорошо организовать, то работа в проекте не будет перегружать вас.

## Код - [Gitlab](https://gitlab.com)
### Ветки

* develop - основная ветка разработки
* feature/(номер задачи) - ветка для разработки задачи
* master - production ветка (появится позже, когда будем разворачивать продакшн версии проектов, которыми будут пользоваться настоящие пользователи).
### Code style
Для проверки стиля кода в проекте нужно установить линтер. Конфигурация и инструкции по установке находятся в репозитории[ https://gitlab.com/kpfu-itis/tools](https://gitlab.com/kpfu-itis/tools)
### CI/CD

Тестовая версия проекта должна быть развернута на[ платформе UniEnv](/cloud/serverless) c подключением автоматического деплоя с помощью Gitlab CI. Для начала вам нужно войти на платформу и заполнить заявку по вашему проекту. После одобрения заявки там появится информация о дальнейших шагах.
## Обсуждения – [Telegram](https://telegram.org)

У проектной команды должен быть чат в телеграм, в котором будет ментор и куратор проекта. С заказчиками может быть отдельный чат, если в этом есть необходимость.

Все вопросы, связанные с проектом, должны обсуждаться в общем чате, чтобы вся команда была в курсе происходящего. Если кто-то начинает обсуждать проектные вопросы в ЛС, нужно пересылать сообщения в общий чат и продолжать разговор там.
## Файлы -[ Google Drive](https://drive.google.com)

У проекта должна быть общая папка с файлами проекта.

Минимальный список необходимых документов по проекту:
* [ ] **Требования** - документ с описанием того, что нужно реализовать в проекте
* [ ] **План реализации** - список крупных задач для реализации с примерными датами
* [ ] **Структура базы данных** - схема БД, сделанная в[ draw.io](https://draw.io) или в любом другом похожем сервисе

## Презентации
- [Формирование требований](https://docs.google.com/presentation/d/1VxidttBbwVWJVhpvnQzpSLw8o7CpYPCToK3mrpy1Nrk/edit)
## Документы
- [Требования](https://docs.google.com/document/d/1ajgFrjVTnMUP4Zqe1APLiagJSbJsW4zlJpefAFXBe1Q/edit)
- [План разработки](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1boq4c38rLgSrspqZWOBzghNHEMYEOQVFjx-h0BCwGlk/edit?usp=sharing)